\documentclass[main.tex]{subfiles}
\begin{document}

\section{Authentification : 4-way handshake}

Le 4-Way Handshake est utilisé par WPA2. Il permet l'authentification d'un appareil voulant se connecter à un réseau WIFI. Ce processus en 4 temps a pour but de générer différentes clés de chiffrement qui seront ensuite utilisée par le client pour communiquer sur le réseau.

Ce processus étant à la base de la faille KRACK que nous présenterons dans la prochaine partie, il est nécessaire de s'attarder quelques instants sur son fonctionnement.

\subsection{Les différentes clés et outils utilisés}

\begin{enumerate}
 
\item[$\bullet$] A = Point d'accès 
 
\item[$\bullet$] S = Station

\item[$\bullet$] ANonce = Authenticator Number (used) once :  est un nombre généré aléatoirement par le point d'accès 

\item[$\bullet$] SNonce = Supplicant Number (used) once : est un nombre généré aléatoirement par le client

\item[$\bullet$] MAC(AA) = adresse MAC du point d'accès

\item[$\bullet$] MAC(SA) = adresse MAC de la station

\item[$\bullet$] PMK = Pairwise Master Key : La PMK est une clé connue du point d'accés et de la station, elle correspond à la PSK (Pre-Shared Key qui représente un secret partagé entre la station et le point d'accès) dans le cas du WPA2 personnel.

\item[$\bullet$] PTK = Pairwise Transcient Key : est une clé utilisée pour chiffrer les trames de la station à destination du point d'accès.
 \\
 PRF (PMK + Anonce + SNonce + Mac (AA)+ Mac (SA)) : PRF est une fonction pseudo-aléatoire avec en entrées différentes données citées plus tôt, cette combinaison aura pour but de calculer la PTK.

\item[$\bullet$] GTK = Group Transient/Temporal Key : est une clé commune à toutes les stations associées au point d'accès. Elle est utilisée pour le chiffrement des trames multicast et broadcast.

\item[$\bullet$] MIC = Message Integrity Code (contrôle d'intégrité des données).
\item[$\bullet$] EAPoL-Key\footnote{\url{https://www.vocal.com/secure-communication/eapol-extensible-authentication-protocol-over-lan/}} = Paquet qui permet l'échange de clé de chiffrement, de forme :
\\
\\
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
  \hline
  MAC header & Ethernet Type & Version & Packet Type\\
  \hline
  12 octets & 2 octets & 1 octets & 1 octets\\
  \hline
\end{tabular}
\\
\begin{tabular}{|c|c|c|}
  \hline
  Packet Body Length & Packet Body & Frame Check Sequence\\
  \hline
  2 octets & Taille variable & 4 octets\\
  \hline
\end{tabular}

Pour le 4-Way Handshake, le champ "Type de paquet" prend la valeur 0000 0011 qui désigne le type EAPoL-key.

\end{enumerate}

\subsection{Utilisation du 4-Way Handshake}

Le 4-way-handshake débute après l'EAP Success reçu par la station. Comme son nom l'indique le 4-way-handshake comporte 4 messages qui sont envoyés entre la station et le point d'accès, le premier message est envoyé par le point d'accès vers la station. Et comme dit précédemment, chaque message transmis est encapsulé avec EApoL-key.
\\
\\
\begin{enumerate}
 
\item[$\bullet$] Premier message :
\\
\\
Le premier message (du point d'accès vers la station) contient le ANonce et est encapsulé avec EAPoL-Key comme montré ci-dessus (l'encaspulation ne sera plus précisée par la suite mais sera effectuée à chaque étape). À cette étape, la station possède toutes les informations pour calculer la PTK.

\tikzstyle{int}=[draw, fill=white!20, minimum size=2em]
\tikzstyle{init} = [pin edge={to-,thin,black}]


\begin{tikzpicture}[node distance=10cm,auto,>=latex']
    \node [int] (a) [right of=a] {$A$};
    \node (b) [left of=a,node distance=8cm, coordinate] {a};
    \node [int] (c) [right of=a] {$S$};
    \node [coordinate] (end) [right of=c, node distance=8cm]{};
    \path[->] (a) edge node {$EAPol-key(ANonce)$} (c);
\end{tikzpicture}

\item[$\bullet$] Deuxième message :

Le deuxième message (de la station vers le point d'accès) contient le SNonce et un MIC (chiffré par la station). Avec ces informations, le point d'accès est lui aussi capable de calculer la PTK, il peut alors vérifier le MIC.

\tikzstyle{int}=[draw, fill=white!20, minimum size=2em]
\tikzstyle{init} = [pin edge={to-,thin,black}]


\begin{tikzpicture}[node distance=10cm,auto,>=latex']
    \node [int] (a) [right of=a] {$A$};
    \node (b) [left of=a,node distance=8cm, coordinate] {a};
    \node [int] (c) [right of=a] {$S$};
    \node [coordinate] (end) [right of=c, node distance=8cm]{};
    \path[->] (a) edge node {$EAPol-key(ANonce)$} (c);
\end{tikzpicture}

\\
\tikzstyle{int}=[draw, fill=white!20, minimum size=2em]
\tikzstyle{init} = [pin edge={to-,thin,black}]
\\
\begin{tikzpicture}[node distance=10cm,auto,>=latex']
    \node [int] (a) [right of=a] {$S$};
    \node (b) [left of=a,node distance=8cm, coordinate] {a};
    \node [int] (c) [right of=a] {$A$};
    \node [coordinate] (end) [right of=c, node distance=8cm]{};
    \path[->] (a) edge node {$EAPol-key(SNonce + MIC)$} (c);
\end{tikzpicture}

\item[$\bullet$] Troisième message :

Le troisième message (du point d'accès vers la station), contient la GTK.
C'est à la réception de ce message que le point d'accès installe la PTK.
Ce point sera traité plus précisément lors du chapitre sur la faille KRACK.

\tikzstyle{int}=[draw, fill=white!20, minimum size=2em]
\tikzstyle{init} = [pin edge={to-,thin,black}]
\\


\begin{tikzpicture}[node distance=10cm,auto,>=latex']
    \node [int] (a) [right of=a] {$A$};
    \node (b) [left of=a,node distance=8cm, coordinate] {a};
    \node [int] (c) [right of=a] {$S$};
    \node [coordinate] (end) [right of=c, node distance=8cm]{};
    \path[->] (a) edge node {$EAPol-key(ANonce)$} (c);
\end{tikzpicture}

\\
\tikzstyle{int}=[draw, fill=white!20, minimum size=2em]
\tikzstyle{init} = [pin edge={to-,thin,black}]
\\
\begin{tikzpicture}[node distance=10cm,auto,>=latex']
    \node [int] (a) [right of=a] {$S$};
    \node (b) [left of=a,node distance=8cm, coordinate] {a};
    \node [int] (c) [right of=a] {$A$};
    \node [coordinate] (end) [right of=c, node distance=8cm]{};
    \path[->] (a) edge node {$EAPol-key(SNonce + MIC)$} (c);
\end{tikzpicture}

\tikzstyle{int}=[draw, fill=white!20, minimum size=2em]
\tikzstyle{init} = [pin edge={to-,thin,black}]
\\
\begin{tikzpicture}[node distance=10cm,auto,>=latex']
    \node [int] (a) [right of=a] {$A$};
    \node (b) [left of=a,node distance=8cm, coordinate] {a};
    \node [int] (c) [right of=a] {$S$};
    \node [coordinate] (end) [right of=c, node distance=8cm]{};
    \path[->] (a) edge node {$EAPol-key(GTK  +  MIC)$} (c);
\end{tikzpicture}
\item[$\bullet$] Quatrième message :
\\
\\
Le quatrième et dernier message, de la station vers le point d'accès, informe ce dernier que la GTK et la PTK ont été installées, à cette même étape le point d'accès installe lui aussi la PTK.

\tikzstyle{int}=[draw, fill=white!20, minimum size=2em]
\tikzstyle{init} = [pin edge={to-,thin,black}]
\\


\begin{tikzpicture}[node distance=10cm,auto,>=latex']
    \node [int] (a) [right of=a] {$A$};
    \node (b) [left of=a,node distance=8cm, coordinate] {a};
    \node [int] (c) [right of=a] {$S$};
    \node [coordinate] (end) [right of=c, node distance=8cm]{};
    \path[->] (a) edge node {$EAPol-key(ANonce)$} (c);
\end{tikzpicture}

\\
\tikzstyle{int}=[draw, fill=white!20, minimum size=2em]
\tikzstyle{init} = [pin edge={to-,thin,black}]
\\
\begin{tikzpicture}[node distance=10cm,auto,>=latex']
    \node [int] (a) [right of=a] {$S$};
    \node (b) [left of=a,node distance=8cm, coordinate] {a};
    \node [int] (c) [right of=a] {$A$};
    \node [coordinate] (end) [right of=c, node distance=8cm]{};
    \path[->] (a) edge node {$EAPol-key(SNonce + MIC)$} (c);
\end{tikzpicture}

\tikzstyle{int}=[draw, fill=white!20, minimum size=2em]
\tikzstyle{init} = [pin edge={to-,thin,black}]
\\
\begin{tikzpicture}[node distance=10cm,auto,>=latex']
    \node [int] (a) [right of=a] {$A$};
    \node (b) [left of=a,node distance=8cm, coordinate] {a};
    \node [int] (c) [right of=a] {$S$};
    \node [coordinate] (end) [right of=c, node distance=8cm]{};
    \path[->] (a) edge node {$EAPol-key(GTK  +  MIC)$} (c);
\end{tikzpicture}

\tikzstyle{int}=[draw, fill=white!20, minimum size=2em]
\tikzstyle{init} = [pin edge={to-,thin,black}]
\\
\begin{tikzpicture}[node distance=10cm,auto,>=latex']
    \node [int] (a) [right of=a] {$S$};
    \node (b) [left of=a,node distance=8cm, coordinate] {a};
    \node [int] (c) [right of=a] {$A$};
    \node [coordinate] (end) [right of=c, node distance=8cm]{};
    \path[->] (a) edge node {$EAPol-key(MIC) $} (c);
\end{tikzpicture}
\end{enumerate}
Après l'exécution du 4-way-handshake, le trafic est ouvert pour la station; toutes les trames en unicast seront chiffrées avec la PTK et les trames en multicast et broadcast le seront avec la GTK.
\end{document}
